\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{subfiles} %Struttura modulare
\usepackage{makeidx} %Indice analitico
\usepackage[ddmmyyyy,hhmmss]{datetime} %Data di compilazione
\makeindex
\input{header.tex}

\begin{document}
\newgeometry{total={170mm,257mm}, left=20mm, top=20mm}
%Impostazioni booktab (Rimuove quello spazio odioso tra righe)
\setlength{\aboverulesep}{0pt}
\setlength{\belowrulesep}{0pt}
\setlength{\extrarowheight}{.75ex}
\begin{center}
		\line (1,0){350} \\
		\textsc{\normalsize Trascrizione degli appunti delle lezioni di}\\
		[0.25in]
		\huge{\bfseries Istituzioni di Fisica teorica}\\
		[2mm]
		\textsc{\normalsize Tenute dal Prof. \textit{Pieralberto Marchetti}}
		\vspace{-0.5em}\\
		\textsc{\normalsize Presso l'Università di Padova}\\
		\vspace{-1em}
		\line (1,0){350} \\
        [0.2cm]
        \textsc{\normalsize A cura di: \textit{Francesco Manzali}, \textit{Mattia Morgavi}}\\
		\textsc{\normalsize Anno accademico 2018-2019}\\ 
		{\scriptsize Sorgente disponibile a \url{https://github.com/Einlar/FisicaTeorica}}\\
        {\scriptsize Compilato il \today}
\end{center}

\newgeometry{inner=20mm,
            outer=49mm,% = marginparsep + marginparwidth 
                       %   + 5mm (between marginpar and page border)
            top=20mm,
            bottom=25mm,
            marginparsep=6mm,
            marginparwidth=30mm}

\makeatletter
\renewcommand{\@marginparreset}{%
  \reset@font\small
  \raggedright
  \slshape
  \@setminipage
}
\makeatother

\tableofcontents 
\clearpage
\chapter*{Introduzione}
Buonsalve!\\
In questo documento ho cercato di riordinare gli appunti del corso di Istituzioni di Fisica Teorica tenuto dal professor Pieralberto Marchetti  presso il Dipartimento di Fisica dell'Università di Padova nel corso del primo semestre del 2018-19.\\
Potrebbero esserci errori di formattazione, parentesi saltate, o peggio, coefficienti/esponenti/segni errati in giro (ma non dovrebbero essere tanti). Se ne sgamate qualcuno, fatemi sapere. Ditemi anche (se avete tempo e non vi scoccia) se ci sono passaggi non chiari.\\
Prima di iniziare, ultimo disclaimer (che dovrebbe essere scontato dato che non ho una laurea): questi appunti non sono da intendere come sostituzione delle lezioni, o di altre dispense già presenti.\\
Buon viaggio! :)

\begin{flushright}
\textit{Francesco Manzali}, 23/10/2018
\end{flushright}
\clearpage
\section*{Aggiornamenti}
\begin{table}[hb]
    \centering
    \begin{tabular}{|cm{3cm}m{5cm}m{3cm}|}\toprule
        Data & Aggiunte & Errata corrige & Commenti\\\midrule
        \textbf{23/10/2018} & Prima pubblicazione & & \\
        \textbf{29/10/2018} & Lezione 25/10 & Corretti errori da diverse segnalazioni & \\
        \textbf{29/10/2018} & Lezione 26/10 & Corretti altri errori/aggiunte immagini e plot & \\
        \textbf{6/11/2018} & Lezione 5/11 & &\\
        \textbf{13/11/2018} & Lezione 7/11 & Corretta derivazione della buca infinita &\\
        \textbf{17/11/2018} & Lezione 8/11 & &\\
        \textbf{23/11/2018} & Lezioni 12-15-16/11 & Svariate correzioni di refusi & Manca la lezione 9/11\\
        \textbf{22/12/2018} & Lezioni 9,19-28/11 & Taaanti errori corretti & \\
        \textbf{28/12/2018} & Lezioni 29-30/11 & Varie correzioni &\\
        \textbf{8/2/2018} & Tutte lezioni tranne scattering & Apportate tutte le modifiche segnalate (200+ errori corretti) \\
        \textbf{22/2/2018} & Manca ancora lo scattering & Corretti conti buca finita, chiariti gli ordini dei coniugati per simmetrie ed evoluzione temporale. Corretti errori di battitura, parentesi, forma, aggiunti passaggi di chiarificazione.\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Cronologia di modifiche/aggiornamenti agli appunti}
    \label{updates}
\end{table}

\clearpage

\subfile{Capitolo1.tex}
\subfile{Capitolo2.tex}
\subfile{Capitolo3.tex}
\subfile{Capitolo4.tex}

%%BIBLIOGRAFIA
\clearpage
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{spazi_hilbert} 
Luca Martucci, Roberto Volpato.
\textit{Appunti di Istituzioni di Metodi Matematici per la Fisica}. 
Unipd, 10 maggio 2018.
 
\bibitem{mq} 
Kenichi Konishi, Giampiero Paffuti
\textit{Meccanica quantistica: nuova introduzione}.
Pisa university press, ed. 2012

\bibitem{griffiths}
David J. Griffiths
\textit{Introduction to Quantum Mechanics}

\bibitem{noteMQ}
\textit{Note del corso di "Fisica Moderna"} tenuto dal Professor Flavio Seno presso l'Università di Padova.
Disponibili a \url{bit.ly/2Cf1qS8}

\bibitem{fonti_pot-centrale}
\url{https://www.reed.edu/physics/courses/P342.S10/Physics342/page1/page1.html},
\url{https://www3.nd.edu/~johnson/Class01F/chap2a.pdf}, \url{http://web.mst.edu/~parris/QuantumTwo/Class_Notes/CentralPotential.pdf},
\url{http://electron6.phys.utk.edu/qm2/modules/m1-3/central.htm}

\bibitem{fonti_momenti}
\url{https://farside.ph.utexas.edu/teaching/qm/Quantum/node61.html}

\bibitem{fonti_dirac}
\url{https://www.theoretical-physics.net/0.1/src/math/other.html#dirac-notation}

\end{thebibliography}

%%INDICE ANALITICO
\printindex

\end{document}