\documentclass[../../FisicaTeorica.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection{Buca finitamente profonda}
\begin{figure}[H]
\centering
\input{Immagini/9_11/GraficoPotenziale.tex}
\caption{Potenziale della buca finitamente profonda}
\end{figure}

%\lesson{?}{9/11/2018}
Consideriamo ora il caso della \textit{buca di potenziale finita}, ovvero il sistema quantistico 1-dimensionale con potenziale
\[
V(x)=\bar{V}\chi_{\left[-\frac{a}{2},\frac{a}{2}\right]}(x)
\]
Se $\bm{\mathcal{E}>0}$ la situazione è analoga a quella della barriera di potenziale per $\mathcal{E}>\bar{V}$, solo che in questo caso $\bar{V}<0$ mentre per la barriera $\bar{V}>0$. Per le autofunzioni, infatti, valgono le stesse espressioni viste in (\ref{eqn:autofunzioni_rettangolari}):
\begin{align*}
\varphi_\mathcal{E}(x) = \begin{cases}
c^1_+ e^{ik_1 x} + c^1_- e^{-ik_1 x} & x < -\frac{a}{2}\\
c^2_+ e^{ik_2 x } + c^2_- e^{-ik_2 x} & -\frac{a}{2} < x < \frac{a}{2}\\
c^3_+ e^{ik_1x} + c^3_- e^{-ik_1 x} & x>\frac{a}{2}
\end{cases}\\
k_1 = \frac{\sqrt{2m\mathcal{E}}}{\hbar}; \qquad k_2 = \frac{\sqrt{2m(\mathcal{E}-\bar{V})}}{\hbar}
\end{align*}
 In entrambi i casi $\sigma(H)$ è continuo (dato che le soluzioni oscillano all'infinito, e quindi non sono in $\hs$) con degenerazione $2$ (vi sono $6$ costanti e $4$ condizioni di raccordo - $2$ per la $\varphi_\mathcal{E}(x)$ e $2$ per la derivata $\varphi'_\mathcal{E}(x)$, e perciò $6-4=2$ parametri liberi).\\
In particolare vale quanto ricavato per il coefficiente di trasmissione $\bb{T}$. Ritroviamo quindi il fenomeno di \emph{risonanza di trasmissione}, per cui una particella viene trasmessa con \textit{certezza} solo per certi valori di energia (tali che $\sin(k_2 a )=0$), ma in generale $\bb{T}\neq 1$, e perciò può capitare che una particella \emph{con abbastanza energia} per oltrepassare la barriera venga invece riflessa.\\
In particolare per determinate energie la particella \emph{trascorre} più tempo nella regione della buca, e per altri di meno\footnote{rispettivamente al tempo calcolato classicamente}. Questo fenomeno si può intuire  se \textit{estendiamo} gli stati discreti presenti nella buca \q{al di sopra} di essa. Quando una particella ha un'energia che \textit{corrisponderebbe} a quella di uno stato discreto \q{esteso}, allora tale particella \q{è in risonanza} e trascorre più tempo nella regione della buca.\\

D'altro canto, per $\bm{\bar{V}< \mathcal{E}<0}$ riadattiamo l'espressione per $\varphi_\mathcal{E}(x)$, seguendo la stessa idea vista per il caso della barriera rettangolare con $\mathcal{E} < \bar{V}$, solo che qui la modifica va fatta nelle regioni (1) e (3):
\begin{align*}
c^1_+ e^{ik_1 x} + c^1_- e^{-ik_1 x} &\to c^1_+ e^{\chi x} + c^1_- e^{-\chi x} \\
\chi = \frac{\sqrt{-2m\mathcal{E}}}{\hbar}  &= ik_1 \Rightarrow k_1 = -i\chi
\end{align*}
Effettuando la sostituzione, otteniamo:
\begin{align*}
\varphi_\mathcal{E}(x)=\begin{cases}
c^1_+ e^{\chi x} +\cancel{ c^1_- e^{-\chi x}} & x<-\frac{a}{2} \quad \qquad \, (1)\\
c^2_+ e^{ik_2 x} + c^2_- e^{-ik_2 x} & -\frac{a}{2}<x<\frac{a}{2}\quad \, (2)\\
\cancel{c^3_+ e^{\chi x}}+c^3_- e^{-\chi x} & x > \frac{a}{2} \ \quad \ \qquad \, \, (3)
\end{cases}\\
\chi = \frac{\sqrt{-2m\mathcal{E}}}{\hbar}; \qquad k_2 = \frac{\sqrt{2m(\mathcal{E}-\bar{V})}}{\hbar}
\end{align*}
Poiché qualsiasi autofunzione (sia nel caso appartenga ad $\hs$ che ad $\mathcal{S}'$) non può divergere esponenzialmente, abbiamo immediatamente che $c^1_- = c^3_+ = 0$.\\

Notiamo che $\varphi_\mathcal{E}(x)$ è la stessa vista per la barriera rettangolare con $\mathcal{E} > \bar{V}$, se non per la sostituzione $k_1 \leftrightarrow -i\chi$. Possiamo allora riadattare tutti i conti già fatti.\\
Partendo da (\ref{eqn:matrice_esplicita}) ed effettuando la sostituzione:
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
c^3_+\\
c^3_-
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}0 \\ c^3_- \end{pmatrix} = (M' M) \begin{pmatrix} c^1_+ \\ c^1_- \end{pmatrix} =\begin{pmatrix} \alpha & \beta\\ \gamma & \delta \end{pmatrix} \begin{pmatrix} c^1_+ \\ 0 \end{pmatrix}
\end{align*}
Sviluppando il prodotto:
\begin{align}
0 = c^3_+ = \alpha c^1_+ + \underbrace{\beta c^1_-}_{0} =\alpha c^1_+ \Rightarrow \alpha = 0
\label{eqn:alphazero}
\end{align}
Ma abbiamo già calcolato un'espressione esplicita per $\alpha = (M'M)_{11}$ in (\ref{eqn:matrix_alpha}), o, nella forma più semplificata, nel complesso coniugato di (\ref{eqn:matrix_alpha_coniugato}):
\begin{align*}
\alpha = e^{\bm{-}ik_1 a}\left[\cos(k_2a) \bm{+} i\frac{k_1^2 + k_2^2}{2k_1 k_2}\sin(k_2a ) \right]
\end{align*}
Effettuando la sostituzione $k_1 \leftrightarrow -i\chi$ giungiamo a:
\begin{align*}
\alpha = e^{-a\chi} \left[\cos(k_2 a) + \frac{\chi^2-k_2^2}{2\chi k_2} \sin(k_2a )\right]
\end{align*}
Da (\ref{eqn:alphazero}) abbiamo quindi un'equazione:
\begin{align}\nonumber
&\bcancel{e^{-a\chi}}\left[\frac{2\chi k_2 \cos(k_2a) + (\chi^2-k_2^2)\sin(k_2a)}{\cancel{2\chi k_2}} \right]=0\\ \nonumber
&\Rightarrow 2\chi k_2 \cos(k_2a) + (\chi^2-k_2^2)\sin(k_2 a) = 0\\ \nonumber
&\Rightarrow  2\chi k_2 \frac{e^{ik_2 a} + e^{-ik_2 a}}{2} + (\chi^2-k_2^2) \frac{e^{ik_2a} - e^{-ik_2a}}{2i} =0\\ \nonumber
&\Rightarrow e^{ik_2 a}\hlc{Yellow}{(2i\chi k_2 + \chi^2 -k_2^2 )} + e^{-ik_2 a} \hlc{SkyBlue}{(2i\chi k_2 - \chi^2 +k_2^2)}=0\\ \nonumber
&\Rightarrow e^{ik_2 a}\hlc{Yellow}{(\chi+ik_2)^2 }= e^{-ik_2 a}\hlc{SkyBlue}{(\chi-ik_2)^2}\\
&\Rightarrow e^{2ik_2 a} = \frac{(\chi-ik_2)^2}{(\chi+ik_2)^2}\Rightarrow \frac{\chi-ik_2}{\chi+ik_2}= \pm e^{ik_2a}
\label{eqn:divisione_matrix}
\end{align}
Da (\ref{eqn:matrice1}):
\begin{align*}
\begin{pmatrix} c^2_+ \\ c^2_- \end{pmatrix} = M \begin{pmatrix} c^1_+ \\ c^1_- \end{pmatrix} = M \begin{pmatrix} c^1_+ \\ 0 \end{pmatrix}\Rightarrow \begin{cases}
c^2_+ = M_{11} c^1_+\\
c^2_- = M_{21} c^1_+
\end{cases}
\end{align*}
E possiamo calcolare $M_{11}$ e $M_{21}$ da (\ref{eqn:matrixM1prime}), effettuando la sostituzione $k_1 \leftrightarrow -i\chi$:
\begin{align*}
M_{11} &= \frac{1}{2i} \left(\frac{\chi + ik_2}{k_2}\right) e^{ik_2 \frac{a}{2}} e^{-\chi \frac{a}{2}}\\
M_{21} &= -\frac{1}{2i}\left(\frac{\chi - ik_2}{k_2}\right) e^{-ik_2 \frac{a}{2}}e^{-\chi \frac{a}{2}}
\end{align*}
Dividendo membro a membro:
\begin{align*}
\frac{c^2_-}{c^2_+} = \frac{M_{21}}{M_{11}}\frac{c^1_+}{c^1_+} = -\frac{(\chi-ik_2)}{(\chi+ik_2)} e^{-\cancel{2}ik_2 \frac{a}{\cancel{2}}} \underset{(\ref{eqn:divisione_matrix})}{=} \mp 1 \Rightarrow  c^2_+ = \pm c^2_-
\end{align*}
Abbiamo allora due possibilità:
\begin{itemize}
\item Prendendo il $+$, ossia con $c^2_+ = c^2_-$ otteniamo una funzione d'onda \textit{pari} all'interno della buca finita. Infatti, per $-\frac{a}{2}< x < \frac{a}{2}$:
\begin{align*}
\varphi_{\mathcal{E}}(x) = c^2_+ e^{ik_2 x} + c^2_- e^{-ik_2 x} = c^2_+ (e^{ik_2x}+ e^{-ik_2 x}) \propto \cos
\end{align*}
e vale $\varphi_\mathcal{E}(x) = \varphi_\mathcal{E}(-x)$.
\item Prendendo invece il $-$, con $c^2_+ = - c^2_-$, la $\varphi_\mathcal{E}(x)$ all'interno della buca è dispari:
\begin{align*}
\varphi_\mathcal{E}(x) = c^2_+ (e^{ik_2 x} - e^{-ik_2 x}) \propto \sin
\end{align*}
con $\varphi_\mathcal{E}(x) = - \varphi_\mathcal{E}(-x)$.
\end{itemize}
Cerchiamo ora un'espressione per l'energia $\mathcal{E}$. Partiamo da (\ref{eqn:divisione_matrix}) ed espandiamo l'esponenziale:
\begin{align*}
\frac{\chi-ik_2}{\chi + ik_2} = \pm e^{ik_2 a} = \pm(\cos(k_2 a) + i\sin(k_2 a))
\end{align*}
Ricaviamo due equazioni reali prendendo parte \textit{reale} e \textit{immaginaria} di entrambi i membri.\\
Per la parte reale:
\begin{align}
\op{Re}\left( \frac{\chi-ik_2}{\chi + ik_2}\right) = \frac{1}{2}\left[\frac{\chi-ik_2}{\chi + ik_2} + \frac{\chi+ik_2}{\chi-ik_2}\right] = \frac{\chi^2-k_2^2}{\chi^2+k_2^2} = \pm\cos(k_2a)\label{eqn:coseno_matrix}
\end{align}
Mentre per quella immaginaria:
\begin{align}\nonumber
&\op{Im}\left(\frac{\chi-ik_2}{\chi+ik_2}\right)=\frac{1}{2i}\left[\frac{\chi-ik_2}{\chi+ik_2}-\frac{\chi+ik_2}{\chi-ik_2}\right]=-\frac{2k_2\chi}{\chi^2 + k_2^2}=\pm \sin(k_2a)\\
&\Rightarrow \frac{2k_2 \chi}{\chi^2 + k_2^2} = \mp \sin(k_2a)
\label{eqn:equazione_seno}
\end{align}
Ricordando ora i valori delle costanti:
\begin{align*}
\chi = \frac{\sqrt{-2m\mathcal{E}}}{\hbar}; \qquad k_2 = \frac{\sqrt{2m(\mathcal{E}-\bar{V})}}{\hbar}
\end{align*}
Possiamo esplicitare la (\ref{eqn:coseno_matrix}):
\begin{align*}
\frac{\chi^2 -k_2^2}{\chi^2 + k_2^2} =\frac{-4m\mathcal{E} +2m\bar{V}}{-2m\bar{V}} =-1 + 2\left(\frac{\mathcal{E}}{\bar{V}}\right) =\ \pm \cos(k_2a)
\end{align*}
Possiamo semplificare tale equazione invertendo le formule di bisezione:
\begin{align*}
\sin^2\left(k_2 \frac{a}{2}\right) &= \frac{1-\cos(k_2a)}{2}\Rightarrow -\cos(k_2 a)=-1+2\sin^2\left(k_2 \frac{a}{2}\right)\\
\cos^2\left(k_2 \frac{a}{2}\right) &= \frac{1+\cos(k_2a)}{2}\Rightarrow +\cos(k_2a) = -1+2\cos^2\left(k_2\frac{a}{2}\right)
\end{align*}
Otteniamo perciò:
\begin{align}
-1 + 2\left(\frac{\mathcal{E}}{\bar{V}}\right) = -1 + 2\begin{cases}
\cos^2 \left(k_2 \frac{a}{2}\right) & (+)\\
\sin^2 \left(k_2 \frac{a}{2}\right) & (-)
\end{cases}
\label{eqn:equazione_coseno}
\end{align}
Distinguiamo quindi due casi:
\begin{itemize}
\item Prendendo il $+$ in (\ref{eqn:equazione_coseno}), a cui corrisponde prendere il $-$ in (\ref{eqn:equazione_seno}), otteniamo:
\begin{align*}
(1):\>
\begin{cases}
\left|\cos\left(k_2 \frac{a}{2}\right)\right| = \sqrt{\frac{\mathcal{E}}{\bar{V}}}\\
\sin(k_2 a) < 0
\end{cases}
\end{align*} 
Con un'opportuna manipolazione, possiamo ricavare al secondo membro di (1) un termine lineare in $k_2$. Infatti, elevando al quadrato e sottraendo a $1$:
\begin{align*}
    1-\cos^2\left( k_2 \frac{a}{2} \right) = \sin^2\left(k_2 \frac{a}{2}\right) = 1 - \frac{\mathcal{E}}{\bar{V}} = \frac{\bar{V}-\mathcal{E}}{\bar{V}}
\end{align*}
E prendendo di nuovo la radice quadrata:
\begin{align*}
    \left| \sin\left(k_2 \frac{a}{2}\right) \right| = \frac{\bar{V}-\mathcal{E}}{\bar{V}} = \frac{k_2}{\bar{k}}
\end{align*}
dove abbiamo definito $\bar{k}$:
\begin{align*}
\bar{k} = \frac{\sqrt{-2m\bar{V}}}{\hbar}
\end{align*}
\item Prendendo il $-$ in (\ref{eqn:equazione_coseno}) e quindi il $+$ in (\ref{eqn:equazione_seno}):
\begin{align*}
(2):\>\begin{cases}
\left|\sin\left(k_2\frac{a}{2}\right)\right| = \sqrt{\frac{\mathcal{E}}{\bar{V}}}\\
\sin(k_2 a)>0
\end{cases}
\end{align*}
Analogamente al caso precedente, ricaviamo:
\begin{align}
    \left|\cos\left(k_2 \frac{a}{2}\right) \right| = \frac{k_2}{\bar{k}}
\end{align}
\end{itemize}


\begin{figure}
\centering
\input{Immagini/9_11/Intersezioni.tex}
\caption{(1) e (2) in funzione di $k_2$, con il plot del membro di sinistra, e il membro di destra con le intersezioni (cioè le soluzioni).}
\label{fig:solution1and2}
\end{figure}
Le soluzioni (1) e (2) possono sono esplicitate graficamente in figura \ref{fig:solution1and2}, e sono l'intersezione tra la retta e le funzioni seno e coseno in valore assoluto (dove sono accettate solo quelle nelle regioni non proibite). Esse sono le soluzioni dell'equazione agli autovalori per $H$ con $\mathcal{E}<0$. Notiamo che lo spettro dell'hamiltoniana è unicamente discreto, e quindi le autofunzioni $\varphi_\mathcal{E}(x)$ appartengono a $L^2$. Inoltre $\sigma(H)|_{\mathcal{E}<0}=\sigma_P(H)$ è non degenere (degenerazione $1$). Se $\bar{V}\to\infty$ la retta $k_2/\bar{k}$ tende all'asse $x$ ed esaminandone le intersezioni con il coseno e il seno ritroviamo i risultati della buca infinitamente profonda.\\

\subsection{Regole generali per $\sigma(H)$ per potenziali in $1D$ (con al più salti)}
\label{sec:potenziali_generici}
\begin{figure}[H]
\centering
\input{Immagini/9_11/PotenzialeGenerico.tex}
\caption{Potenziale $V(x)$ generico.}
\end{figure}

Consideriamo ora il potenziale generico $V(x)$ in figura; richiediamo che $V$ sia regolare con al più discontinuità di salto. Inoltre richiediamo che $V(x\to + \infty)=0$, e che $V(x\to-\infty) > 0$. Supponiamo poi che il minimo assoluto di $V$ sia negativo. Si hanno tre possibili situazioni qualitative per l'energia $\mathcal E$:




\subsubsection{Caso $\bm{V_{\text{min}} < \mathcal{E} < 0}$}
Questo è il caso di una particella \q{confinata in una regione limitata da entrambi i lati}.\\
Le soluzioni sono del tipo $\varphi_\mathcal{E}\sim e^{\mp c_\pm x}$. La funzione non può divergere, e in particolare $\varphi_\mathcal{E}\in \hs$. Lo spettro è inoltre non degenere, cioè ha degenerazione 1. Per dimostrarlo supponiamo che $\psi_1$ e $\psi_2$ siano due soluzioni corrispondenti alla stessa energia $\mathcal{E}$, e dimostriamo che rappresentano lo stesso stato. Si ha che
\begin{align*}
\psi_1'' + \frac{2m}{\hbar^2}(\mathcal{E}-V(x))\psi_1 &= 0\\[0.6em]
\psi_2'' + \frac{2m}{\hbar^2}(\mathcal{E}-V(x))\psi_2 &= 0
\end{align*}
Dividendo la prima per $\psi_1$, la seconda per $\psi_2$ e sottraendo membro a membro:
\begin{align*}
\frac{\psi_1''}{\psi_1} - \frac{\psi_2''}{\psi_2} = 0 &\Rightarrow \quad \psi_1''\psi_2 - \psi_1\psi_2'' = 0\\
& \Rightarrow \quad \frac{d}{dx}(\psi_1' \psi_2 - \psi_1 \psi_2') = 0
\end{align*}
e quindi la funzione $\psi_1'\psi_2 - \psi_1 \psi_2'$ deve essere una costante. Tale funzione è regolare perché $\psi_{1,2}$ è derivabile due volte (dato che è soluzione dell'equazione di Schr\"odinger. Inoltre tale funzione è in $\hs$ (perché è combinazione $\mathcal{C}^\infty$ di autofunzioni $\varphi_\mathcal{E}$ di autovalori nello spettro discreto $\sigma_P(H)$), ma quindi è quadrato sommabile e necessariamente tende a 0 all'infinito. L'unica funzione costante in $\hs$ è quella identicamente nulla. Quindi
\[
(\psi_1' \psi_2 - \psi_1 \psi_2')(x) = 0 \quad \Rightarrow \quad \frac{\psi_1'(x)}{\psi_1(x)} = \frac{\psi_2'(x)}{\psi_2(x)}
\]
e integrando entrambi i membri in $dx$ si ottiene
\[
\ln \psi_1(x) = \ln \psi_2(x) + c \quad
\Rightarrow \quad \psi_1(x) = e^{c} \, \psi_2(x)
\]
dove $c$ è una costante di integrazione. Quindi $\psi_1$ e $\psi_2$ differiscono per un fattore moltplicativo, ma quindi rappresentano lo \textbf{stesso stato}.
Segue che lo spettro  $\sigma(H)|_{V_\text{min} < \mathcal{E} < 0}$ è non degenere.

\subsubsection{Caso $\bm{0 < \mathcal{E} < V(-\infty)}$}
Questo è il caso di una particella \q{confinata da un lato}.\\
La soluzione ha un andamento del tipo:
\[
\varphi_\mathcal{E}(x) = \begin{cases}
c_+ e^{ikx} + c_-e^{-ikx} & x\to\infty\\
e^{\chi x} & x\to-\infty
\end{cases} \qquad \chi =\ \frac{\sqrt{2m(V(+\infty)-\mathcal{E})}}{\hbar}
\]
Poiché la soluzione $\varphi_{\mathcal E}$ oscilla infinitamente non può appartenere ad $\hs$, e quindi lo spettro $\sigma(H)|_{0<\mathcal{E}<V(-\infty)}$ dell'hamiltoniana è necessariamente continuo.
Inoltre siccome $\varphi_\mathcal{E}(-\infty) = 0$ (dato che $V(-\infty) = 0$) possiamo applicare gli stessi ragionamenti del teorema visto al punto precedente e quindi affermare che $\sigma(H)$ è non degenere.

\subsubsection{Caso $\bm{\mathcal{E} > V(-\infty)}$}
Questo è il caso di una particella \q{non confinata}, come per esempio il caso del potenziale a gradino con $\mathcal{E}>\bar{V}$ visto precedentemente.\\
Le soluzioni risultano
\[
\varphi_\mathcal{E}(x) = \begin{cases}
c^1_+ e^{ikx} + c^1_- e^{-ikx} & x\to +\infty\\
c^2_+ e^{ik_1 x} + c^2_- e^{-ik_1 x} & x\to -\infty
\end{cases}
\]
dove
\[
k_1 =\ \frac{\sqrt{2m(\mathcal{E}-V(-\infty))}}{\hbar}
\]
Anche in questo caso le autofunzioni non possono essere elementi di $\hs$, perchè presentano oscillazioni infinite. Quindi lo spettro $\sigma(H)|_{\mathcal{E}>V(-\infty)}$ è continuo. Inoltre lo spettro ha degenerazione 2, perché sono $4$ costanti da determinare a cui vanno sottratte le $2$ condizioni di raccordo ($4 - 2 = 2$).

\subsubsection{Caso della parità del potenziale}
Qualcosa in più sul sistema si può dedurre se si suppone che il potenziale sia una funzione pari, ovvero $V(x) = V(-x)$. In questo caso specifico se $\varphi_\mathcal{E}(x)$ è soluzione dell'equazione di Schrödinger stazionaria, allora anche $\varphi_\mathcal{E}(-x)$ lo è. Se poi supponiamo anche che lo spettro $\sigma(H)$ sia non degenere allora
\[\varphi_\mathcal{E}(x)=c \varphi_\mathcal{E}(-x) = c^2\varphi_\mathcal{E}(x) \quad \Rightarrow \quad c^2 = 1 \quad \Rightarrow \quad \varphi_{\mathcal E}(x) = \pm \varphi_{\mathcal E}(-x)
\]
Quindi ci sono solo due possibilità: la funzione d'onda può essere pari, dunque $\varphi_\mathcal{E}(x) =\varphi_\mathcal{E}(-x)$, oppure può essere dispari, ovvero $\varphi_\mathcal{E}(x)=-\varphi_\mathcal{E}(-x)$.\\
Se poi si definisce l'operatore di parità $\mathcal{P}$ come:
\[
(\mathcal{P}\psi)(x)=\psi(-x)
\]
allora si ha che gli autostati di $H$ sono anche autostati di $\mathcal{P}$, con autovalore $+1$ oppure $-1$.


\subsection{Esercizio \theEsercizio}\index{Esercizio!Buca infinita (1)} \stepcounter{Esercizio}
Una particella di massa $m$ si trova nello stato fondamentale (cioè di energia minima) in una buca di potenziale infinita in $[0,a]$. Al tempo $t = 0$ la parete impenetrabile posta in $a$ viene improvvisamente spostata in $x = 2a$. \begin{enumerate}
\item Calcolare la probabilità che al tempo $\bar{t}>0$ l'energia della particella sia uguale a quella a $t=0^-$
\item Che sia invece minore.
\end{enumerate}
%[PLOT] della funzione d'onda a t=0^- e t=0^+
\begin{figure}[H]
\centering


\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,382); %set diagram left start at 0, and has height of 382

%Straight Lines [id:da7445328699952485] 
\draw    (120.67,276.67) -- (235.17,276.67) ;

%Straight Lines [id:da5602696309049731] 
\draw    (120.67,276.67) -- (120.33,200) ;

%Straight Lines [id:da6575428372633421] 
\draw    (235.17,276.67) -- (234.83,200) ;

%Curve Lines [id:da7063477548895307] 
\draw [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (120.67,276.67) .. controls (149.67,220) and (206.33,220) .. (235.17,276.67) ;

%Straight Lines [id:da41224257304284606] 
\draw    (303.67,276.67) -- (418.17,276.67) ;

%Straight Lines [id:da6792934740519954] 
\draw    (303.67,276.67) -- (303.33,200) ;

%Straight Lines [id:da7039651188453786] 
\draw    (532.67,276.67) -- (532.33,200) ;

%Curve Lines [id:da5751890548206524] 
\draw [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (303.67,276.67) .. controls (332.67,220) and (389.33,220) .. (418.17,276.67) ;

%Straight Lines [id:da04877587672718464] 
\draw [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ]   (418.17,276.67) -- (532.67,276.67) ;

% Text Node
\draw (155,162) node   {$t=0^{-}$};
% Text Node
\draw (121,292) node   {$0$};
% Text Node
\draw (236,292) node   {$a$};
% Text Node
\draw (332,163) node   {$t=0^{+}$};
% Text Node
\draw (304,292) node   {$0$};
% Text Node
\draw (419,292) node   {$a$};
% Text Node
\draw (531,291) node   {$2a$};

\end{tikzpicture}

\caption{Funzione d'onda $\psi$ per $t=0^-$ e $t=0^+$}
\end{figure}
\subsubsection{Soluzione}
\begin{enumerate}
\item Per $t<0$, $\sigma(H_1)$ è quello della buca in $[0,a]$, e gli autovalori sono:
\[
\mathcal{E}^1_n = \frac{\hbar^2}{2m}\frac{\pi^2 n^2}{a^2}
\]
Per $t>0$, la buca è in $[0,2a]$ e gli autovalori saranno:
\[
\mathcal{E}^2_n = \frac{\hbar^2}{2m}\frac{\pi^2 n^2}{4a^2}
\]
Dopo il cambiamento del sistema, la $\psi$ non è più autofunzione di $H$. Confrontando le due espressioni per gli autovalori si ha che $\mathcal{E}^1_1 = \mathcal{E}^2_2$, quindi per rispondere alla prima richiesta occorre calcolare $W_{\psi(t>0)}^{H_2} (\mathcal{E}_2^2)$, ossia la probabilità che una misura di energia a $t>0$ dia come risultato $\mathcal{E}_2^2$. In notazione di Dirac:
\begin{align*}
W_{\psi(t)}^{H_2}(\mathcal{E}_2^2)&=|\braket{\psi(t)|\mathcal{E}_2^2}|^2 = |\bra{\psi(0^+)}e^{i\frac{t}{\hbar}H_2}\ket{\mathcal{E}_2^2}|^2 = \\
&=|\braket{\psi(0^+)|\mathcal{E}^2_2} e^{i\frac{t}{\hbar}\mathcal{E}_2^2}|^2 = |\braket{\psi(0^+)|\mathcal{E}_2^2}|^2
\end{align*}
dove abbiamo semplificato l'evoluzione temporale riducendola al calcolo della $\psi$ in $t=0^+$.
Abbiamo quindi:
\[
\psi(x,t=0^+) = \psi(x,t=0^-) = \begin{cases}
\sqrt{\frac{2}{a}} \sin \frac{\pi}{a}x & x \in [0,a]\\
0 & \text{altrove}
\end{cases}
\]
ed è già normalizzata in $L^2([0,2a],dx)$ (era normalizzata prima, e abbiamo aggiunto solo degli zeri). Calcoliamo quindi l'autofunzione di $H_2$:
\[
\braket{x|\mathcal{E}_n^2}=\varphi_n(x)=\sqrt{\frac{1}{a}} \sin \frac{\pi x n}{2a}
\]
Vogliamo quindi calcolare il prodotto scalare per esprimere la $\psi$ sulla base delle autofunzioni di $H_2$:
\begin{align*}
\braket{\psi(0^+)|\mathcal{E}_2^2} &= \int_0^a \sqrt{\frac{2}{a}}\sin \frac{\pi x}{a} \sqrt{\frac{1}{a}}\sin \frac{2\pi x}{2a} dx +\int_a^{2a} 0\cdot \sqrt{\frac{1}{a}} \sin \frac{2\pi x}{2a}dx =\\
&= \frac{\sqrt{2}}{a}\int_0^a \sin^2 \frac{\pi x}{a}= \frac{\sqrt{2}}{a}\frac{a}{2}=\frac{1}{\sqrt{2}}
\end{align*}
Ma quindi:
\[
W^{H_2}_{\psi(t>0)}(\mathcal{E}_2) = \frac{1}{2}
\]
\item Dato che l'unico autovalore di $H_2$ con energia minore di $\mathcal{E}_2^2=\mathcal{E}_1^1$ è quello per $n=1$, basta calcolare $W^{H_2}_{\psi(t)}(\mathcal{E}_1^2)$. Utilizzando la notazione di Dirac si ha:
\[
W^{H_2}_{\psi(t)}(\mathcal{E}_1^2) = |\braket{\psi(0^+)|\mathcal{E}_1^2}|^2
\]
Successivamente si calcola il prodotto scalare:
\begin{align*}
\braket{\psi(0^+)|\mathcal{E}_1^2} &= \int_0^a \sqrt{\frac{2}{a}} \sin \frac{\pi x}{a} \sqrt{\frac{1}{a}} \sin \frac{\pi x}{2a} dx\underset{(a)}{=} \frac{\sqrt{2}}{a} \int_0^a \frac{1}{2} \left [
\cos \frac{\pi a}{2a}-\cos \frac{3\pi x}{2a}
\right ]dx =\\
&\underset{(b)}{=}\frac{\sqrt{2}}{a}\frac{1}{2}\left [
\frac{2a}{\pi} \sin y \Big |_0^{\frac{\pi}{2}} - \frac{2a}{3\pi}\sin y \Big|_{0}^{\frac{3}{2}\pi}\right ] = \sqrt{2}\left [
\frac{1}{\pi}+\frac{1}{3\pi}
\right] = \sqrt{2}\frac{4}{3\pi}
\end{align*}
dove in (a) si è usata una delle formule di Werner:
\[
\sin \alpha \sin \beta= \frac{1}{2}[\cos(\alpha-\beta)-\cos(\alpha+\beta)]
\]
mentre in (b) si è effettuato il cambio di variabili $y=\pi x/(2a)$.
Arriviamo quindi al risultato finale:
\[
W_{\psi(t)}^{H_2}(\mathcal{E}_1^2)=\frac{32}{9\pi^2}
\]
\end{enumerate}
\end{document}